\documentclass{inetese}

\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\labelenumii}{\arabic{enumi}.\arabic{enumii}}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ae}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[alf]{abntcite}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{fancyvrb}
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}
\providecommand{\norm}[1]{\lVert#1\rVert}

\ineTitulo{Método de Rede de Gradientes: pós-processamento para segmentação de 
imagens coloridas robusto à iluminação}
\ineAutor{Rafael Floriani Bertoldi}
\ineOrientador{Prof. Dr.rer.nat. Aldo von Wangenheim}
\ineTipoTese{Dissertação}
\ineGrau{Mestre}
\ineAreaConcentracao{Processamento de imagens}
\ineMes{Maio}
\ineAno{2008}
\ineCoordenadorCurso{Prof. Dr. Mário Antônio Ribeiro Dantas}
\ineMembroBancaA{Prof. Dr.rer.nat Eros Comunello}
\ineMembroBancaB{Prof. Dr. Olga Regina Pereira Bellon}
\ineMembroBancaC{Prof. Dr. Xiaoyi Jiang}

\begin{document}

\inePaginaDeRosto
\inePaginaDeAprovacao

\begin{ineAgradecimentos}
Dedico meus agradecimentos:

-- ao professor doutor Aldo von Wangenheim, pela orientação, oportunidade e 
paciência;

-- ao professor doutor Eros Comunello, pelo apoio, ajuda e compreensão;

-- ao doutorando Daniel Abdalla, meu amigo Caju, que, mesmo com toda minha 
desorganização, me ajudou em muito momentos;

-- aos colegas e amigos do LAPIX que me ajudaram dando conselhos, solucionando 
dúvidas ou simplesmente me divertindo;

-- a todos os meus outros amigos. Vocês foram essenciais para eu conseguir 
superar os momentos mais difíceis;

%-- ao Metallica, Pearl Jam, AC/DC, Aerosmith, Tool, Garbage, Prodigy e System of 
%a Down e algumas outras bandas que agora não me lembro. Suas músicas mantiveram 
%minha mente em um estado de concentração que não sei se conseguiria sem elas;

-- e, por fim, aos meus irmãos. Falar com eles sempre é uma lembrança importante 
daquilo que me forneceu forças pra conseguir chegar até aqui e o que me motiva a seguir 
adiante.

Sinceramente, obrigado a todos.
\end{ineAgradecimentos}

\tableofcontents \clearpage

\listoffigures \clearpage 
\listoftables \clearpage

\begin{ineResumo}
Um novo algoritmo de segmentação por crescimento de regiões para imagens 
coloridas é proposto. Diferente de outras técnicas, especialmente de crescimento 
de regiões, o foco principal não será a homogeneidade de pixels ou texturas. O 
algoritmo proposto é uma solução robusta para a segmentação de imagens que 
apresentem objetos formados por variações extensas e contínuas de cores ao longo 
da cena de uma imagem. Um exemplo é o céu azul em um dia ensolarado e seus 
vários tons de ``azuis''. Muitas técnicas apresentam segmentações incorretas 
pela dificuldade da existência de objetos representados por uma faixa tão 
extensa de cores. A técnica proposta será apresentada e validada, 
os resultados da implementação do algoritmo são avaliados quantitativamente em relação a seu 
desempenho com outras técnicas do estado da arte de crescimento de regiões. É demonstrado que mesmo 
com sua abordagem simples, resultados satisfatórios são obtidos, mostrando ser comparativamente tão 
bom quanto outras técnicas tradicionais de crescimento de regiões, com resultados especialmente bons 
para imagens com forte características de iluminação, abrindo a possibilidade para pesquisas futuras 
e melhoras em torno da abordagem proposta.
\end{ineResumo}

\begin{abstract}
A new region growing segmentation algorithm for color images is proposed. 
Different to other techniques, especially region growing ones, the main goal is 
not the homogeneity of pixels or textures. The proposed algorithm is a robust 
solution to the segmentation of images that show objects formed by slowly 
varying and continuous color changes in their scenes. An example is the blue sky 
in a sunny day and its various shades of ``blues''. Many techniques produce 
incorrect segmentation because of the existence of objects represented by a 
range so long of colors. The proposed technique is presented and validated 
in a quantitative fashion, the algorithm implementation is 
evaluated in comparison to state-of-art region-growing algorithms. It is shown that is as good as 
other traditional region-growing techniques, especially concerning images heavily influenced by 
illumination characteristics, leaving open possible further research and improvement with the 
proposed approach.
\end{abstract}

\include{fogo_tese_mestrado_Introducao}
\include{fogo_tese_mestrado_RevisaoLit}
\include{fogo_tese_mestrado_Metodologia}
\include{fogo_tese_mestrado_Modelagem}
\include{fogo_tese_mestrado_Resultados}
\include{fogo_tese_mestrado_Discussao}
\include{fogo_tese_mestrado_Conclusao}

\include{fogo_tese_mestrado_Anexos}

\renewcommand\bibname{Referências Bibliográficas}
%\bibliographystyle{abnt}
\bibliography{../bib/referencias}

\end{document}
