\chapter{Discussão}

Simplicidade foi uma das metas buscadas quando este método foi concebido. 
Abordagens similares foram realizadas anteriormente por 
\cite{tremeau2000regions} e \cite{wu1993optimal}, onde o problema era definido 
com uma otimização do fluxo de grafos em sub-grafos. Outra abordagem de 
particionamento de grafos introduz uma medida global obtida através de uma 
análise do principal componente de um conjunto de diferentes parâmetros 
associadas com cada elemento da imagem \cite{dupuis2006image}. Nossa abordagem 
também busca sub-grafos na rede original mas é muito mais simples e age 
somente localmente em cada aresta, sem tentar encontrar um valor ótimo para todo 
o sub-grafo que representa uma região e sem usar qualquer informação global da 
imagem ou função de custo. São aplicadas somente simples medidas de similaridade 
não-adaptativas e produzem resultados de qualidade em imagens de razoável 
dificuldade, comparável a abordagens mais complexas. O método é baseia-se em que 
padrões locais de variação de características da imagem são tão importantes 
quanto as características estáticas. Para descobrir ordem nestes padrões é 
essencial a um algoritmo de segmentação. O processo de descobrir os padrões de 
variação da imagem é descrito como um processo de local baseado em similaridade 
por um simples e consistente \textit{framework}.

A abordagem do GNM pode ser vista como um procedimento de \textit{labeling}. O 
objetivo de técnicas como essa é rotular unicamente todos objetos em uma imagem. 
Geralmente é um processo aplicado depois do uso de algum outro método de 
pré-processamento de imagens, muitas vezes uma segmentação. Porém, o resultado 
de uma segmentação de crescimento por regiões se comporta como um método de 
\textit{labeling}, delegando pixels para regiões e associando valores de cor 
média com eles. Deste ponto de vista, o pré-processamento em que nossa abordagem 
se baseia é uma pré-segmentação com um método que destaca os óbvios pedaços de 
regiões onde um análise de padrão de gradientes não é necessária, assim evitando 
processamento desnecessário.

A principal diferença entre este método e outros métodos de \textit{labeling} de 
pós-processamento de imagens desenvolvidos para buscar melhores resultados sobre 
segmentações é que o método aqui apresentado não é baseado em conhecimento ou em 
qualquer modelo ou domínio, isto é, não necessita de conhecimento adicional 
sobre o conteúdo ou o domínio de aplicação das imagens, dependendo somente de 
informação presente na imagem.
